\documentclass{article}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx,enumerate,color}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\newcommand{\coderef}[1]{$<<$ #1 \ref{#1}}
\newenvironment{opomba}{\rule{\textwidth}{0.8pt}\par \small}{\rule{\textwidth}{0.8pt}\normalsize\par}
% TODO postavi vse skupaj v cls file
\lstset{ %
  language=Octave,% the language of the code
  captionpos=t,
  basicstyle=\footnotesize,           % the size of the fonts that are used for
% the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  %numberstyle=\tiny\color{gray},  % the style that is used for the line-numbers
  % stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's
% 1, each line
                                  % will be numbered
  numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must
% add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular
% underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed
% on line-breaks within not-black text (e.g. commens (green here))
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen
% at whitespace
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with
% \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{white},       % comment style
  stringstyle=\color{mauve},         % string literal style
  escapeinside={\%(}{\%)},            % if you want to add a comment within your
% code
  morekeywords={*,...}               % if you want to add more keywords to the
% set
}

\begin{document}

\title{Vzorec problema za matematično modeliranje}
\author{Martin Vuk}
\maketitle

\begin{abstract}
  Dokument je vzorec, kako naj bi izgledalo posamezno poglavje posvečeno
  določenemu problemu. Dokument je razdeljen na razdelke, ki v grobem
  govorijo o
  \begin{enumerate}
    \item opis problema in matematičen model
    
    \item izpeljava enačb in natančna matematična formulacija
    
    \item predstavitev različnih metod za reševanje, kjer je povdarek
    na numeričnem reševanju
    
    \item analiza dobljenih rešitev (ocena napake, lastnosti
    rešitve,...)
  \end{enumerate}
  V dokumentu bom reševal preprost problem iskanja ničel in ekstremov
  funkcije, podane s tabelo. 
\end{abstract}

\section{Iskanje ničel tabelirane funkcije}

Naj bo funkcija $f \left( x \right)$ podana le v določenem končnem
številu točk s tabelo
\[ \begin{array}{llllll}
     x & x_1 & x_2 & \ldots & x_{n - 1} & x_n\\
     f \left( x \right) & y_1 & y_2 & \ldots & y_{n - 1} & y_n
   \end{array} . \]
Želimo čim bolj natančno poiskati ničle vrednosti funkcije
$f$. Opisali bomo najenostavnješi postopek, ko uporabimo tabelo vrednosti funkcije.
Pokazali bomo, kako lahko z interpolacijo izboljšamo natančnost. Opisani postopek
lahko enostavno posplošimo na primer, ko iščemo $x$, pri
katerem funkcija $f$ doseže določeno vrednost.

Za preiskus bomo iskali ničle funkcije
\[\sin(x),\]
pri čemer bomo uporabili tabelo vrednosti v enakomerno razporejenih točkav med $1$
in $10$.Za začetek narišimo tabelirane vrednosti na graf.\footnote{V knjigi bomo
med besedilo vpletali programsko kodo.
Kodo vpletemo z okoljem \texttt{\textbackslash lstlisting}. Z dodatnim argumentom
\texttt{name=} lahko določimo ime datoteke, kamor se bo shranila koda. Vendar
se koda shrani v datoteko le, če ima ime končniico ločeno s piko, npr
\texttt{.m} za octave datoteke. Če argument name manjka, se bo koda shranila v
datoteko z imenom \LaTeX{}  datoteke z dodano končnico \texttt{.m}
(v našem primeru \texttt{navodila.m}).}

\begin{lstlisting}
x = 1:0.5:10;
y = sin(x);
plot(x,y,'-*');
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{tabela-sin}}
  \caption{Vrednosti funkcije $\sin \left( x \right)$, tabelirane za $x = 1,
  1.5, \ldots, 9.5, 10$.}
\end{figure}
\begin{opomba}
Sliko smo shranili v posebnem formatu, ki kombinira \TeX{} in postscript. Na ta
način lahko v naslovih ali oznakah uporabimo matematične formule,
\begin{lstlisting}[firstline=3]
grid on;
cd ~/Delo/mm-knjiga;
print -dpstex "tabela-sin.tex";
\end{lstlisting}
in jo lahko v \LaTeX{} dokument vključimo z ukozom \texttt{\textbackslash resizebox}
\begin{lstlisting}[language=tex, name=vstavi sliko]
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tabela-sin}}
\end{lstlisting}

\end{opomba}
Ena prvih idej kako poiskati ničlo iz tabele vrednosti, bi bila, da v tabeli enostavno poiščemo vrednost $0$.
\begin{lstlisting}
find(y==0)
\end{lstlisting}
Ta metoda ne vrne ničesar, saj ničle očitno ni v tabeli $y$. Res, poglejmo si
elemente v tabeli
\begin{lstlisting}
latex(y(1:9),"taby.tex")
\end{lstlisting}
\[
y=\begin{bmatrix}
  \input{taby} & \ldots
\end{bmatrix}
\]
\end{document}
Nobena med vrednostmi ni natanko enaka 0. Tudi če smo malo bolj zviti in iščemo vrednost, ki je zelo majhna,
\begin{lstlisting}
find(abs(y)<0.1)
\end{lstlisting}
ne bo uspeha.